%=============================================================================%
% Author : Alejandro Pérez Ruiz                                               %
% Author : Pablo Sánchez Barreiro                                             %
% Version: 1.0, 30/05/2011                                                    %
% Version: 1.1, 06/05/2011                                                    %
% Master Thesis: Resumen                                                      %
%=============================================================================%



\cdpchapter{
\vspace{-80pt}Resumen}

\vspace{-20pt}
El objetivo de una \emph{línea de productos software} es crear una infraestructura a partir de la cual se puedan derivar, tan automáticamente como sea posible, productos concretos pertenecientes a una familia de productos software. Una \emph{familia de productos software} es un conjunto de aplicaciones software similares, que por tanto comparten una serie de características comunes, pero que también presentan variaciones entre ellos.

El software para el control de hogares automatizados es un claro ejemplo de dominio donde un enfoque de líneas de productos software resulta muy adecuado. Dicho dominio presenta un amplio rango de variaciones debido a los diferentes dispositivos que pueden ser controlados (por ejemplo, ventanas, puertas, luces, etc.) y las funciones que se desea que dichos dispositivos realicen (por ejemplo, simulación de presencia, control inteligente de la energía, etc.).

El objetivo de este proyecto es crear una línea de productos software para el desarrollo de software para hogares inteligentes de forma que se pueda automatizar el proceso de desarrollo de aplicaciones concretas.  Dicha línea de productos software ha sido desarrollada en la plataforma .NET, usando las clases parciales de C\# como principal mecanismo para soportar las diferentes variaciones existentes. La especificación de requisitos que debe cumplir la línea de productos está basada en un caso de estudio industrial proporcionado por Siemens AG.

Las ventajas de alas líneas de productos software es que se pueden crear productos software concretos, pertenecientes a la familia de productos, de forma automática mediante la simple especificación de las características que se desea incluir en un producto concreto. Se reducen los tiempos de desarrollo y en consecuencia el coste asociado a cada producto concreto.

Como resultado del proyecto, se han desarrollado una serie de extensiones para  Visual Studio 2010. Dichos extensiones permiten modelar hogares automáticos y/o inteligentes seleccionando las características que mejor se adapten las necesidades del cliente. A continuación, mediante generación de código, se obtiene automáticamente el producto deseado.

\paragraph{Palabras Clave} \ \\

Línea de Productos Software, Desarrollo Software Orientado a Características, TENTE, Clases Parciales C\#, .NET

