%==================================================================%
% Author : Pérez Ruiz, Alejandro                                   %
% Version: 1.0, 16/03/2011                                         %                                                                                    %                                                                  %
% Memoria del Proyecto Fin de Carrera                              %
% Capítulo Conclusiones y Trabajos Futuros                         %
%==================================================================%

\chapterheader{Conclusiones y Trabajos Futuros}{Conclusiones y Trabajos Futuros}

\label{chap:conclusiones}
%Introducción al capítulo

\chaptertoc
\section{Conclusiones}
%%% Qué hace exactamente mi proyecto
Este proyecto ha desarrollado una línea de productos software para hogares automáticos y/o inteligentes mediante la tecnología .NET en el lenguaje C\# a través de sus clases parciales. El principal objetivo que se busca cuando se realiza un tipo de proyecto como este, es el de reducir costes de desarrollo y mejorar la calidad de los productos software. No obstante, el presente proyecto no tenía como principal cometido desarrollar un línea de productos software que pudiese ser trasladada a un caso práctico real de manera inmediato. En cierto modo, se ha utilizado un caso de estudio como es el de la automatización de los hogares, debido a la gran variabilidad y elementos comunes que poseen, para encontrar las posibles ventajas y desventajas que se presentan cuando se trabaja con las clases parciales de C\# sobre la tecnología .NET para construir líneas de productos software.

Durante el desarrollo del proyecto se han encontrado problemas que se presentan cuando se utilizan las clases parciales como mecanismo principal para encapsular las distintas características de una línea de productos. Por ello se han desarrollado nuevos mecanismos que pueden ser utilizados como una alternativa para suplir estos problemas. Por lo que el principal objetivo ha sido demostrar que utilizando los mecanismos desarrollados en el presente proyecto se pueden construir líneas de productos software bajo la tecnología .NET y las clases parciales de C\#.

También ha quedado demostrado que es posible construir software dirigido por modelos en una línea de productos software, combinando las herramientas denominadas \emph{DSL Tools} y las clases parciales de C\# bajo el mismo entorno de desarrollo. Consiguiendo dirigir el desarrollo software a través de un nivel de abstracción alto a otro nivel inferior, hasta llegar al código fuente. No obstante, existen ciertos inconvenientes al utilizar las herramientas \emph{DSL Tools} para definir metamodelos, debido a que pueden provocar un sustancial aumento en esfuerzo y tiempo. Es un factor a tener muy en cuenta, especialmente en proyectos de gran magnitud. Esto es debido principalmente, a la información mal estructurada que normalmente se encuentra cuando se trata de documentarse acerca de dichas herramientas.

Resumiendo, el presente proyecto puede considerarse como un referente para la creación de líneas de productos software bajo la tecnología .NET. De tal modo, que se han desarrollado métodos que permiten suplir las carencias que se encuentran al utilizar esta tecnología con las líneas de productos software. Permitiendo a los numerosos desarrolladores de software y empresas que trabajan bajo esta tecnología, utilizar las líneas de productos software, sin incurrir en nuevos gastos de aprendizaje, cambio de herramientas...

%%% Qué no hace

%%% Experiencias Personales

\section{Trabajos Futuros}
%%% Cualquier cosa que se puede hacer para mejorar este proyecto
Todo proyecto es siempre susceptible de mejorar, existiendo una serie de características, que bien por falta de tiempo, por su excesiva complejidad o por ser de un interés secundario, nunca fueron incorporadas al proyecto o quedaron por resolver. Y como este proyecto no es ninguna excepción, a continuación se muestra una lista de trabajos futuros que se podrían realizar:

\begin{enumerate}
\item 

\item

\item

\end{enumerate}


