%%==================================================================%%
%% Author : Abascal Fernández, Patricia                             %%
%% Author : Sánchez Barreiro, Pablo                                 %%
%% Version: 1.1, 27/06/2013                                         %%
%%                                                                  %%
%% Memoria del Proyecto Fin de Carrera                              %%
%% Conclusiones/Lecciones aprendidas                                %%
%%==================================================================%%

Esta sección describe las experiencias personales, buenas y malas, vividas a lo largo del proyecto. Para el desarrollo de los generadores de código se utilizó la herramienta Epsilon. Esta herramienta ofrece funcionalidades bastante potentes, las cuales facilitan bastante el trabajo de crear generadores de código. No obstante, dada su reciente aparición y su constante desarrollo, aún presentan ciertas carencias que dificultan su utilización.

Por ejemplo, uno de los mayores problemas que hemos tenido en la fase final de este proyecto, y que aún estamos a la espera de resolver, ha sido en relación a la integración de las plantillas de generación de código con Eclipse. Por desgracia, nos ha  resultado imposible empaquetar los generadores de código y ejecutarlos correctamente desde el plug-in creado, debido a una excepción interna producida por el propio Epsilon. Esta excepción estaba relacionado con un problema interno de Epsilon, que acaba siempre en un desbordamiento de memoria. Hemos reportado dicha incidencia a los creadores de Epsilon, estando actualmente a la espera de que la resuelvan.

En ciertos momentos del desarrollo de los generadores de código, nos encontramos con ciertos errores en Epsilon, que los propios desarrolladores de Epsilon desconocían. Por ejemplo, a la hora de tratar modelos UML que tuvieran clases enumeradas se lanzaba una excepción que, tras reportarlo como bug y varios meses después, fue solucionado por los desarrolladores en la última versión de la herramienta.

Durante la fase de pruebas con \emph{EUnit}, encontramos que ciertas funcionalidades que eran necesarias para poder implementar los casos de prueba, como el poder comparar dos ficheros, no habían sido implementadas. Por tanto, nos pusimos en contacto con los desarrolladores de Epsilon para solicitar la inclusión de tales funcionalidades en EUnit. Con agradecimiento a estos desarrolladores, podemos decir, con cierto orgullo, que dichas peticiones fueron atendidas con cierta presteza.

Por último, comentar que EOL, el lenguaje que constituye el núcleo de Epsilon, se trata de un lenguaje parecido a OCL~\citep{omg:uml:2005}, con un marcado carácter funcional, el cual, al principio, resultaba complejo de utilizar. Además, depurar el código creado era un proceso tedioso y laborioso, ya que la depuración debía realizarse mediante la mera inspección de la salida producida.

No obstante, a pesar de estas dificultades, fue muy satisfactorio poder desarrollar los generadores de código utilizando un lenguaje funcional, ya que difiere del tipo de lenguaje utilizado en los estudios de Ingeniería Informática de esta Facultad. Personalmente creo que la construcción de software orientado a características y las líneas de producto software tienen bastante futuro, ya que permiten ahorrar tiempo, costes y crear productos acordes a las necesidades de cada usuario concreto. Por tanto, en cuanto las herramientas consigan estandarizarse, no me cabe duda que serán ampliamente utilizadas.
