%=============================================================================%
% Author : Alejandro Pérez Ruiz                                               %
% Author : Pablo Sánchez Barreiro                                             %                                                      % Version: 2.0, 23/02/201                                                     %
% Master Thesis: Introduction                                                 %
%=============================================================================%


%%% Schema to write a paper introduction
%% Description of Purpose
	% What problem, issue or question does this research address ?
		%
	% What limitations or failings of current understanding, knowledge, method,
	% or technologies does this research resolve ?
		%
	% What is the significance of the problem issue or question ?
		%
%% Goal statement
	% What new understanding, knowledge, methods or technologies will this
	% research generate ?
		%
	% How this address the purpose of the work ?
		%
%% Approach
	% What experiments, prototypes or studies will be done to achieve the stated % goal ?
		%
	% How will achievement or contribution of the research be demonstrated or validated ?
		%

\chapterheader{Introducción}{Introducción}
\label{chap:introduction}

% Introducción al capítulo

\chaptertoc

\section{Introducción}
\label{sec:intr:introduction}
Cuando una empresa desarrolla un producto software para distintos usuarios, se presenta la problemática de las versiones y evolución relacionada con el producto. Esta situación puede provocar diferentes situaciones:
\begin{enumerate}
 \item Conflictos entre los equipos de marketing y de ingeniería debido a la imposibilidad de adaptarse a las nuevas variaciones del producto causadas por las demandas de los usuarios.
\item Código fuente difícilmente extensible para conseguir nuevas variaciones del producto.
\item Compleja y costosa coordinación de tareas de desarrollo en paralelo que comparten software común.
\end{enumerate}
Esta situación no es exclusiva del desarrollo de software, también se encuentra en otros ámbitos industriales como la fabricación de coches, electrodomésticos, teléfonos... 
El objetivo de las líneas de productos software\cite{pohl:2005} consiste en conseguir una personalización en serie (\emph{mass customization}, en inglés) a través de una infraestructura que permita desarrollar diferentes variaciones de un mismo producto tan automáticamente como sea posible.
Como es bien sabido la producción en serie(\emph{mass production}, en inglés) supuso un gran avance en el ámbito industrial, análogamente la personalización en serie supone un importante beneficio para numerosos desarrollos de software.

\section{Motivación and Contribuciones}
\label{sec:intr:motivation}

TODO: Esta sección es más para tesis doctorales que para proyectos fin de carrera. La dejamos de momento pero se podría eliminar

\section{Visión General del Proyecto}
\label{sec:intr:overview}

TODO: Esto está bien dejarlo, pero también es suprimible

\section{Estructura del Documento}
\label{sec:intr:organization}

Esto es una especie de índice ampliado y se deja, suele ser bastante útil para que el que esté vago se lea esto y se acabe el problema.

\paragraph{Capítulo 2: Resumen del Estado del Arte} \ \\

\paragraph{Capítulo 3: Descripción General del Proceso} \ \\

\paragraph{Capítulo 4: Definición y Planificación del Proyecto} \ \\

\paragraph{Capítulo 5: Ingeniería de Requisitos} \ \\

\paragraph{Capítulo 6: Definición Arquitectónica y Diseño Software} \ \\

\paragraph{Capítulo 7: Construcción e Implementación} \ \\

\paragraph{Capítulo 8: Pruebas} \ \\

\paragraph{Capítulo 9: Despliegue y Aceptación} \ \\

\paragraph{Capítulo 8: Discusión, Conclusiones y Trabajos Futuros} \ \\







