%%==================================================================%%
%% Author : Abascal Fernández, Patricia                             %%
%%          Sánchez Barreiro, Pablo                                 %%
%% Version: 1.1, 17/04/2013                                         %%
%%                                                                  %%
%% Memoria del Proyecto Fin de Carrera                              %%
%% Planificacion/CasoEstudio                                        %%
%%==================================================================%%

Como caso de estudio a lo largo de este proyecto, se utilizará una línea de productos software para el desarrollo de software de gestión para hogares automatizados y/o inteligentes.

El objetivo final de estos hogares inteligentes es aumentar la comodidad y seguridad de sus habitantes, así como hacer un uso más eficiente de la energía consumida. Los ejemplos más comunes de tareas automatizadas dentro de un hogar inteligente son el control de las luces, ventanas, puertas, persianas, aparatos de frío/calor, así como otros dispositivos, que forman parte de un hogar. Un hogar inteligente también busca incrementar la seguridad de sus habitantes mediante sistemas automatizados de vigilancia y alerta de potenciales situaciones de riesgo. Por ejemplo, el sistema debería encargarse de detección de humos o de cerrar las ventanas abiertas cuando abandonan un hogar sus habitantes.

El funcionamiento de un hogar inteligente se basa en el siguiente esquema: (1) el sistema lee datos o recibe datos de una serie de sensores; (2) se procesan dichos datos; y (3) se activan los actuadores necesarios para realizar las  acciones que correspondan en función de los datos recibidos de los sensores.

Todos los sensores y actuadores se comunican a través de un dispositivo especial denominado \emph{puerta de enlace} (\emph{Gateway}, en inglés). Dicho dispositivo se encarga de coordinar de forma adecuada los diferentes dispositivos existentes en el hogar, de acuerdo a los parámetros y preferencias especificados por los habitantes del mismo. Los habitantes del hogar se comunicarán con la puerta de enlace a través de una interfaz gráfica.

El software para la gestión de estos hogares inteligentes deberá ofrecer varios servicios, los cuales podrán ser opcionalmente incluidos en el software para un un hogar inteligentes determinado. Dichos servicios se clasifican en funciones básicas y complejas, las cuales describimos a continuación.

\paragraph{Funciones básicas} \ \\

\begin{enumerate}
\item \emph{Control automático de luces:} Los habitantes del hogar deben ser capaces de encender, apagar y ajustar la intensidad de las diferentes luces de la casa. El número de luces por habitación es variable. El ajuste debe realizarse especificando un valor de intensidad.
\item \emph{Control automático de ventanas:} Los residentes tienen que ser capaces de controlar las ventanas automáticamente. De tal modo que puedan indicar la apertura de una ventana desde las interfaces de usuario disponibles.
\item \emph{Control automático de persianas:} Los habitantes podrán subir y bajar las persianas de las ventanas de manera automática.
\item \emph{Control automático de temperatura:} El usuario será capaz de ajustar la temperatura de la casa. La temperatura se medirá siempre en grados celsius.
\end{enumerate}

\paragraph{Funciones complejas} \ \\

\begin{enumerate}
\item \emph{Control inteligente de energía:} Esta funcionalidad trata de coordinar el uso de ventanas y aparatos de frío/calor para regular la temperatura interna de la casa de manera que se haga un uso más eficiente de la energía. Por ejemplo, si se recibe la orden de calentar la casa, a la vez que se activan los radiadores se cerrarán las ventanas para evitar las pérdidas de calor.
\item \emph{Presencia simulada:} Para evitar posibles robos, cuando los habitantes abandonen la casa por un periodo largo de tiempo, se deberá poder simular la presencia de personas en las casas. Hay dos opciones de simulación (no exclusivas):
	\begin{enumerate}
	\item \emph{Simulación de las luces:} Las luces se deberán apagar y encender para simular la presencia de habitantes en la casa.
	\item \emph{Simulación de persianas:} Las persianas se deberán subir y bajar automática para simular la presencia de individuos dentro de la casa.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

Todas estas funciones son opcionales. Las personas interesadas en adquirir el sistema podrán incluir en una instalación concreta de este software el número de funciones que ellos deseen. 
